[Shilong_Station_ticket_machines.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shilong_Station_ticket_machines.jpg "fig:Shilong_Station_ticket_machines.jpg")\]\]
[Dongguan_Shilong_Railway_Station.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dongguan_Shilong_Railway_Station.JPG "fig:Dongguan_Shilong_Railway_Station.JPG")
[PSD_in_Shilong_Railway_Station_2nd_platform.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:PSD_in_Shilong_Railway_Station_2nd_platform.JPG "fig:PSD_in_Shilong_Railway_Station_2nd_platform.JPG")\]\]

**石龍站**位於[中国](../Page/中国.md "wikilink")[广东省](../Page/广东省.md "wikilink")[东莞市](../Page/东莞市.md "wikilink")[石龍鎮](../Page/石龙镇_\(东莞市\).md "wikilink")，为[广深铁路的客货运](../Page/广深铁路.md "wikilink")[三等站](../Page/三等站_\(中鐵\).md "wikilink")\[1\]，目前由[广州铁路（集团）公司](../Page/广州铁路集团.md "wikilink")（简稱广铁）[廣深鐵路股份有限公司管辖](../Page/廣深鐵路股份有限公司.md "wikilink")，共擁有四個[側式月台](../Page/側式月台.md "wikilink")。在東莞站（新石龍站）未啟用前，来往广州和深圳的[广深城际列车](../Page/广深动车组列车.md "wikilink")「[和谐号](../Page/和谐号.md "wikilink")」[动车组的大部分班次均会停靠石龙站](../Page/动车组.md "wikilink")，每日办理旅客列车到发170列，但石龙站没有任何始发车次。石龙火车站自2014年1月7日末班车D7064开车后暂停办理客运业务，列车将调整至新[东莞站](../Page/东莞站.md "wikilink")\[2\]\[3\]。

## 歷史

石龍站是东莞境内歷史悠久的火车站。[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[宣统三年](../Page/宣统.md "wikilink")（1911年），石龙站随[广九铁路（华段）建成通车同时启用](../Page/广深铁路.md "wikilink")，并且曾一度称为**石龙中心站**\[4\]。自1911年10月15日[港穗直通車開通後](../Page/廣九直通車.md "wikilink")，石龍站成为当时直通車其中一個固定停靠的車站之一，而且停車時間是各站之中最長的，原因是為[蒸汽機車加水](../Page/蒸汽機車.md "wikilink")\[5\]。但於1949年10月14日，广九直通車服務中斷，而广九铁路（华段）也改称廣深鐵路。雖然直通車服務於1979年4月4日恢復，但直通車已經不再在石龍站停車。

1925年[蒋介石挥师东征讨伐军阀](../Page/蒋介石.md "wikilink")[陈炯明时](../Page/陈炯明.md "wikilink")，[周恩来等所率领的东征军总指挥部就设在石龙火车站内的车厢](../Page/周恩来.md "wikilink")\[6\]，而至今车站门口处仍然矗立着[孙中山视察石龙火车站的雕塑](../Page/孙中山.md "wikilink")。

石龙站先后于1984年、2001年和2006年三次扩建，目前设有一个客运站及两个货运场\[7\]。

2014年1月8日凌晨，石龍火車站正式停止客運服務，原有客運服務遷移至新的[東莞火車站](../Page/東莞站.md "wikilink")。1月7日晚22时20分，车站里的设备开始陆续被搬走：由于安检设备已被转移，车站对乘客行李进行开箱检查。最后一班由开往的[D7064次列车停靠石龙站的列车于晚上](../Page/广深动车组列车.md "wikilink")11点21分进站。列车离开后，站台灯光于晚上11点45分被熄灭。1月8日凌晨0时整，石龙站正式停办客运业务，车站职工在出站口燃放[鞭炮以纪念这一时刻](../Page/鞭炮.md "wikilink")\[8\]。

## 車站結構

### 車站大樓

石龍站車站大樓為三層高中國式建築物，地面的一層設有售票處（已設有[自动售票机](../Page/自动售票机.md "wikilink")）、候車間、商店和自動檢票機。候車間後有行人通道通往與車站大樓有一段距離的各個[月台](../Page/車站月台.md "wikilink")。車站大樓設有往[石龍](../Page/石龍鎮_\(東莞市\).md "wikilink")、[石碣兩個出口](../Page/石碣鎮.md "wikilink")。

### 月台

石龙站月台分为两层，分别为高速列车站场及普速列车站场。

#### 第一層

第一层月台为普速列车站场，广深铁路三线及四线（普速线）在此通过。设有一站台和二站台两个[側式月台](../Page/側式月台.md "wikilink")，共设四线，分别为2条到发线及2条位于到发线之间的正线。四線均已鋪設[高架電纜](../Page/高架電纜.md "wikilink")，其路基比地面高一層。月台原為露天，現已加設簷篷。主要給予長途客車及貨運列車使用，但由于目前已经没有广深普速线的旅客列车停靠石龙站，一、二站台一直闲置，只会有少数货物列车停靠以避让旅客列车。

#### 第二層

第二层月台为高速列车站场，广深铁路一线及二线（高速线）在此通过。设有三站台和四站台两个[側式月台](../Page/側式月台.md "wikilink")，位于地面高二至三層的[高架橋上](../Page/高架橋.md "wikilink")，已[電氣化](../Page/電氣化鐵路.md "wikilink")。第二层只有双线（2条正线，不设到发线），相向运行的列車可以同時進站。月台設有屋簷和防止乘客墮軌的[月台幕門](../Page/月台幕門.md "wikilink")（原為電動金屬欄柵、屬全中國首個設有幕門的火車站），給予[广深城际列车的](../Page/广深动车组列车.md "wikilink")[CRH1A型动车组停靠或通過](../Page/和谐号CRH1型电力动车组.md "wikilink")。

## 相邻车站

## 参考资料

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:石龙镇 (东莞市)](../Category/石龙镇_\(东莞市\).md "wikilink")
[S](../Category/东莞市铁路车站.md "wikilink")
[Category:中国铁路广州局集团车站](../Category/中国铁路广州局集团车站.md "wikilink")
[Category:1911年啟用的鐵路車站](../Category/1911年啟用的鐵路車站.md "wikilink")

1.  [车务之家：京九铁路全线站点介绍](http://www.china1435.com/literature/tiezhi/13436_13.html)
2.  [东莞火车站将于8日正式启用 26条公交线路接驳](http://dg.bendibao.com/news/201416/content103211.shtm)
3.  [东莞火车站即将在明天正式启用（新石龙火车站更名东莞站）](http://dg.bendibao.com/traffic/201417/traffic103257.shtm)
4.  [新石龍火車站動工
    力爭2011年投入使用](http://gd.xinhuanet.com/dg/2009-02/27/content_15811517.htm)

5.  [九廣鐵路公司](../Page/九廣鐵路公司.md "wikilink")（2006年）：《百載鐵道情》，第136頁，香港：九廣鐵路公司。
6.  [东莞轻轨R2线起点站石龙火车站动工](http://news.chineserailways.com/HTML/8/200904/20090414150159.html)

7.  [石龙新火车站本月31日动工
    首条轻轨共设11站](http://news.huochepiao.com/2009-3/200932393754.htm)
8.